\Section{Задачи с практики}{Александр Киракосян}

\Subsection{Полиномиальная иерархия}

\begin{task}
	Докажите, что $\sum_i \mathtt{SAT}$ является полным языком в $\sum_i^p$. 		
\end{task}

\begin{solution}
	\slashns

	Мы хотим, чтобы $\exists x_1 \forall x_2 \ldots Q x_i : M(x, x_1, \ldots, x_i)$ сводилось к $\exists x_1 \forall x_2 \ldots Q x_i : \varphi(x_1, \ldots, x_i)$ (где $\varphi$~--- какая-то формула).
	
	Рассмотрим машину $M(x, x_1, \ldots, x_i)$. Существует $\varphi$, такая что $M(x, x_1, \ldots, x_i) = 1 \iff \varphi(x_1, \ldots, x_i) = 1$ (т.к. $\mathtt{SAT}$ является $\mathtt{NP}$ полным). Подставим эту $\varphi$ в нашу задачу и получим требуемое.
\end{solution}		

\begin{task}
	Покажите, что если язык $A$ оракульно сводится к языку $B \in \sum_i^p$, то $A \in \sum_{i + 1}^p$.
\end{task}	

\begin{solution}
	\slashns

	Мы знаем, что $B \in \sum_i^p$. 
	
	Хотим показать, что $A \in \sum_{i + 1}^p$. Т.е., $\exists M: x \in A \iff \exists v_1\forall v_2 \ldots Qx_{i + 1} : M(x, v_1, \ldots v_{i + 1}) = 1$.
	
	Пусть $M_A$~--- оракульная машина для решения $A$. Поймем, как она работает. Наш алгоритм что-то делает, потом спрашивает про слово из $B$, потом снова что-то делает и.т.д. Рассмотрим запросы к языку $B$.

	Пусть для конкретного $x$ мы спрашивали про слова $u_1, u_2, \ldots $ и получили ответы $a_1, a_2, \ldots $. Тогда положим $v_1 = a_1a_2\ldots$. Осталось научиться проверять нашу подсказку.
 
	Пусть $u \in B$. Тогда $\exists w_1\forall w_2\ldots Q w_{i} : M_B(u_1, w_1, \ldots) = 1$. Допишем в конец наших подсказок $v_i$ значения $w_1, w_2, \ldots$ (к $v_i$ дописываем в конец $w_i$). Теперь мы можем понять, что подсказка корректна для ответа, что очередное слово принадлежит языку.
	
	Если же $u \notin B$, то $\forall w_1\exists w_2\ldots Q w_{i} : M_B(u_1, w_1, \ldots) = 0$. В таком случае допишем $w_i$ в конец подсказок $v_2, v_3, \ldots$ (к подсказке $v_i$ дописываем $w_{i - 1}$). Таким образом мы научились проверять, что подсказка корректна для слов не лежащих в языке, что и требовалось.
 
\end{solution}	

\Subsection{Вероятностные классы}

\begin{task}
	Докажите, что $\mathtt{NP} \subseteq \mathtt{PP}$.
\end{task}	

\begin{solution}
	\slashns
	
	Пусть размер подсказки для нашего $\mathtt{NP}$ алгоритма ограничен полиномом $p(n)$. Проверим одну случайную подсказку. Если она подошла~--- вернем $1$. Иначе, с вероятностью $\frac{1}{2} + \frac{1}{2\cdot2^{p(n)}}$ вернем $0$ и $1$ с оставшейся.
	
	Тогда для слова не лежащего в языке вероятность выдать верный ответ равна $\frac{1}{2} + \frac{1}{2\cdot2^{p(n)}} > \frac12$.
		
	Если же слово лежало в языке, то вероятность правильного ответа будет хотя бы
	
	$\frac{1}{2^{p(n)}} + (1 - \frac{1}{2^{p(n)}})(\frac{1}{2} - \frac{1}{2\cdot 2^{p(n)}}) = \frac{1}{2} + \frac{1}{2\cdot 2^{2p(n)}} > \frac{1}{2}$, что и требовалось.
\end{solution}	

\begin{task}
	Докажите, что если $\mathtt{NP} \subseteq \mathtt{BPP}$, то $\mathtt{NP} = \mathtt{RP}$.
\end{task}	

\begin{solution}
	\slashns
		
	Покажем, что $\mathtt{SAT}$ лежит в $\mathtt{RP}$. Подставим $x_1 = 0$ и $x_1 = 1$ много раз (так, чтобы вероятность не найти значение $x_1$ или найти неверное была меньше $\frac{1}{2n}$). Если мы и для $x_1 = 1$ и для $x_1 = 0$ получили ответ, что формула невыполнима то вернем $0$. 

	Пусть мы нашли какое-то значение для $x_1$. Подставим его навсегда и начнем искать значение $x_2$ и так далее. Если в результате работы алгоритма мы нашли какой-то выполняющей набор, то проверим его и вернем $1$ если он подойдет и $0$, если нет.
	
	Тогда если $\varphi \notin SAT$, то мы точно ответим правильно (т.к. мы проверили набор).
	
	Оценим вероятность ошибки, если $\varphi \in SAT$. Она не больше, чем сумма вероятностей того, что мы переменную $x_i$ выбрали неверно, т.е. строго меньше $\frac{1}{2}$.
\end{solution}	

\Subsection{Оценки Чернова}

%\begin{task}
	
%\end{task}	

%\begin{solution}
%	\slashns
	
%	Рассмотрим случайный вектор $u$, состоящий из $0$ и $1$. Тогда каждая координата $Au$ имеет вид $|x_{i1} + x_{i2} + x_{in}|$, где каждое $x_{ij}$ либо равно $1$ с вероятностью $\frac{1}{2}$, либо $0$ с вероятностью $1$.
	
%	Рассмотрим одну из координат вектора $Au$. Пусть случайная величина ее значения это $\xi$. Тогда $E\xi \le \frac{n}{2}$, т.к. $\xi = x_{i1} + \ldots + x_{in}$, а $Ex_{ij}$ равно $0$ или $\frac{1}{2}$. 

%	Получили схему Пуассона для каждой строки. Тогда вероятность, что сумма в конкретной строчке попала в интервал $[\frac{n}{2} - \O(\sqrt{n\log n}), \O(\sqrt{n\log n}) + \frac{n}{2}]$ можно оценить при помощи Чернова:
	
%	$$Pr\left[\xi > \frac{n}{2} + \O(\sqrt{n\log n})\right] = Pr[\xi > (1 + \O(\frac{\sqrt{\log n}}{\sqrt{n}}))\frac{n}{2}] \le Pr[\xi > (1 + \O(\log n))\mu] \le $$
%\end{solution}	

\begin{task}
	\slashns

	Дано конечное множество $A$ и семейство его подмножеств $S$. Известно, что для любого $x \in A$ существует не более $f$ множеств в $S$ его покрывающих. Требуется найти $f$-оптимальное покрытие (т.е. отличающиеся не более чем в $f$ раз от минимального).
\end{task}

\begin{solution}
	\slashns
	
	Для каждого множества заведем переменную $x_i$, которая будет отвечать событию вида ``мы взяли множество с номером $i$''.
	
	Запишем условие про то, что мы покрыли каждый элемент. Для этого ля элемента $c$ запишем неравенство вида $\sum x_i \ge 1$, где суммирование происходит по всем $i : c \in S_i$. При этом, т.к. мы хотим минимизировать количество выбранных множеств, так что будем минимизировать функцию $\sum x_i$. Полученная задача является задачей целочисленного линейного программирования.
	
	Решим ее как задачу обычного линейного программирования и получим ответ вида $\tilde{x_i}$, где все $\tilde{x_i}$~--- вещественные числа от $0$ до $1$. Осталось округлить ответ. 
	
	Для каждой переменной $x_i$ выберем ее значение как $1$, если $\tilde{x_i} \ge \frac{1}{f}$. Тогда мы каждую переменную увеличили не более чем в $f$ раз, а значит, и общую их сумму увеличили не более чем в $f$ раз, т.е. получили $f$-оптимальное решение.
	
	Осталось проверить, что найденное решение корректно, т.е. что для каждого элемента $c$ существует покрывающее его множество. Действительно, у нас была сумма $\sum \tilde{x_i} \ge 1$, при этом всего у нас не больше $f$ слагаемых. Это означает, что $\exists i : x_i \ge \frac{1}{f}$. Тогда мы покроем $c$ множеством $S_i$.
\end{solution}	

\Subsection{Схемы}

\begin{task}
	\slashns
	
	Докажите, что $\mathtt{PATH}$ в ориентированном графе лежит в классе $\mathtt{NC}$.
\end{task}	

\begin{solution}
	\slashns
	
	Рассмотрим матрицу смежности $A$. Количество путей длины $k$ из вершины $s$ в $t$ равно значению в клеточке $(s, t)$ матрицы $A^k$.
	
	Задача вычисления каждой из таких матриц лежит в $\mathtt{NC}$. Осталось запустить все такие схемы параллельно и посчитать $\mathtt{and}$ для всех ответов.
\end{solution}	

\begin{task}
	\slashns
	
	Докажите, что в $\sum_2^p$ существует язык со схемной сложностью $\Omega(n^k)$.
\end{task}

\begin{solution}
	\slashns
	
	Рассмотрим два случая.
	
	Если $\mathtt{NP} \subseteq \mathtt{P_{/poly}}$, то $\mathtt{PH} = \sum_2^p$. С практики мы знаем, что в классе $\mathtt{PH}$ есть язык $L$ со сложностью $\Omega(n^k)$, а тогда он есть и в $\sum_2^p$ есть.
	
	Если же $\mathtt{NP} \not\subseteq \mathtt{P_{/poly}}$, то в $\mathtt{NP}$ есть лежит язык со схемной сложностью $\Omega(n^k)$, а тогда этот язык лежит и во множестве $\sum_2^p$ (т.к. $\mathtt{NP} \subseteq \sum_2^p$).
\end{solution}		